[{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"1",
  "question": "周先生擁有一部私家車。每逢週日，他可以出租他的車子以賺取$500，或選擇駕駛該輛私家車出席家庭聚會。試解釋下列各項會否影響周先生在週日出租車子的機會成本。(a)周先生調高車子的租金至每日$800。(b)周先生決定不在星期日進行家庭聚會。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)不會。在週日出租車子所放棄的選項中，價值最高的選項是駕駛私家車出席家庭聚會。由於調高車子的租金不會影響周先生駕駛私家車的價值，因此周先生在週日出租車子的機會成本不會受影響。(b)會。由於將私家車出租變成唯一的選項，車子並沒有其他用途，因此將私家車出租沒有任何成本。周先生在週日出租車子的機會成本下降了。",
  "marks":"(a)不會。在週日出租車子所放棄的選項中，價值最高的選項是駕駛私家車出席家庭聚會。由於調高車子的租金不會影響周先生駕駛私家車的價值，因此周先生在週日出租車子的機會成本不會受影響。(2分)(b)會。由於將私家車出租變成唯一的選項，車子並沒有其他用途，因此將私家車出租沒有任何成本。周先生在週日出租車子的機會成本下降了。(2分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"2",
  "question": "下表顯示某廠商的收入與成本表。根據邊際分析，找出該廠商的利潤極大化產量。",
  "question_context":"",
  "answer":"根據邊際分析，利潤極大化產量是3單位。因為當產量是3單位時，邊際成本 = $25  $15 = $10，即等於邊際收入(價格)。",
  "marks":"根據邊際分析，利潤極大化產量是3單位。(1分)因為當產量是3單位時，邊際成本 = $25  $15 = $10，即等於邊際收入(價格)。(2分)"
},{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"3",
  "question": "假設政府決定向種植有機蔬菜的本地農夫提供從量津貼。(a)在甚麼情況下，本地農夫享有的津貼得益會大於消費者？試以圖輔助解釋。(b)在題(a)的圖上，標示出津貼對有機蔬菜的價格和交易量的影響。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)當本地蔬菜的需求彈性較供應彈性高時，生產者(本地農夫)得到的津貼得益會大於消費者得到的津貼得益。(b)如上圖所示。",
  "marks":"(a)當本地蔬菜的需求彈性較供應彈性高時，生產者(本地農夫)得到的津貼得益會大於消費者得到的津貼得益。(2分)(b)如上圖所示。(2分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"4",
  "question": "(a)甚麼是界外損害？(b)試解釋向室內地方的違例吸煙者徵收罰款如何能消除他們在室內吸煙所造成的界外損害。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)當個人的行動帶給他人額外的成本或負擔，卻沒有給予任何補償時，界外損害便會出現。(b)向室內地方的違例吸煙者徵收罰款會增加他們在室內吸煙的邊際成本，吸煙者因此會避免在室內吸煙。如果罰款額能準確地反映室內吸煙的界外成本，室內吸煙的數量會下降至社會最優配置水平，因此界外損害會被消除。",
  "marks":"(a)當個人的行動帶給他人額外的成本或負擔，卻沒有給予任何補償時，界外損害便會出現。(2分)(b)向室內地方的違例吸煙者徵收罰款會增加他們在室內吸煙的邊際成本，吸煙者因此會避免在室內吸煙。如果罰款額能準確地反映室內吸煙的界外成本，室內吸煙的數量會下降至社會最優配置水平，因此界外損害會被消除。(3分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"5",
  "question": "達明是甲廠商的東主。他並不需要承擔廠商的任何法律責任。最近，甲廠商決定向公眾發行股票來籌集資金。(a)寫出甲廠商所有權形式的名稱。(b)與發行普通股比較，舉出甲廠商以發行債券來籌集資金的一項優點和一項缺點。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)公眾有限公司。(b)優點︰ - 由於債券持有人只是公司的債權人，現有股東對該公司的控制權並不會被攤薄。或 - 任何合理答案 (連解釋)。缺點︰- 無論公司獲盈利與否都必須向債券持有人派發固定的利息。或 - 任何合理答案 (連解釋)。",
  "marks":"(a)公眾有限公司。(1分)(b)優點︰ - 由於債券持有人只是公司的債權人，現有股東對該公司的控制權並不會被攤薄。(2分) 或 - 任何合理答案 (連解釋)。(2分)缺點︰- 無論公司獲盈利與否都必須向債券持有人派發固定的利息。(2分)或 - 任何合理答案 (連解釋)(2分)"
},{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"6",
  "question": "細閱下列有關甲國在某年的經濟數據。(a)計算甲國(i)以市價計算的本地生產總值。(ii)以要素成本計算的本地生產總值。(b)有報告指出，以上的本地生產總值數據可能低估了甲國的生活水準。舉出兩個導致這情況的可能原因。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)(i)以市價計算的本地生產總值 = (25 + 23 + 20 + 22 + 18)百萬元 = 108百萬元(ii)以要素成本計算的本地生產總值 = (108 – 5 + 3)百萬元 = 106百萬元(b)可能原因包括︰- 甲國人民可能享有很多閒暇時間，這提高了他們的生活水準。但是，本地生產總值並沒有將閒暇時間計算在內。- 甲國可能有大量的非市場活動在國內進行，這提高了人們的生活水準。但是，這些活動的價值並沒有計算在本地生產總值內。- 任何合理答案",
  "marks":"(a)(i)以市價計算的本地生產總值 = (25 + 23 + 20 + 22 + 18)百萬元(1分) = 108百萬元(2分)(ii)以要素成本計算的本地生產總值 = (108 – 5 + 3)百萬元(1分) = 106百萬元(2分)(b)可能原因包括︰- 甲國人民可能享有很多閒暇時間，這提高了他們的生活水準。但是，本地生產總值並沒有將閒暇時間計算在內。- 甲國可能有大量的非市場活動在國內進行，這提高了人們的生活水準。但是，這些活動的價值並沒有計算在本地生產總值內。- 任何合理答案(最高4分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"7",
  "question": "(a)毛小姐將$100,000現金存進她在香港甲機構的儲蓄帳戶內，為期一年。甲機構是甚麼類型的接受存款機構？試解釋。(b)毛小姐的儲蓄帳戶內的貨幣如何能發揮交易媒介的功能？",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)甲機構是一間持牌銀行。只有持牌銀行可接受儲蓄存款。有限制牌照銀行和接受存款公司只可接受定期存款和可轉讓存款證。(b)透過使用「易辦事」，毛小姐的儲蓄帳戶中的款項可用作支付款項。",
  "marks":"(a)甲機構是一間持牌銀行。(1分)只有持牌銀行可接受儲蓄存款。有限制牌照銀行和接受存款公司只可接受定期存款和可轉讓存款證。(2分)(b)透過使用「易辦事」，毛小姐的儲蓄帳戶中的款項可用作支付款項。(2分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"8",
  "question": "下表顯示某銀行系統的資產負債表。假設法定儲備比率為15%。(a)計算超額儲備的金額。(b)試找出銀行系統存款的最大可能值。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)法定儲備 = $6,000 * 15% = $900 超額儲備 = $2,400 – $900 = $1,500 (b)若銀行系統借出所有超額儲備，存款的最大可能值 = $2,400 (1 / 0.15) = $16,000",
  "marks":"(a)法定儲備 = $6,000 * 15% = $900 (1分)超額儲備 = $2,400 – $900 = $1,500 (1分)(b)若銀行系統借出所有超額儲備，存款的最大可能值 = $2,400 (1 / 0.15) = $16,000 (2分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"9",
  "question": "為應付紅磡海底隧道的交通擠塞問題，香港政府正在考慮以下兩個解決方案︰方案一︰提高紅磡海底隧道的收費。方案二︰降低東區海底隧道的收費。(a)紅磡海底隧道是否屬於共用品？試解釋。(b)假設政府採用方案一，把紅磡海底隧道的收費調高50%。但是，根據觀察，使用紅磡海底隧道的車輛數量下降的百分率少於50%。交通擠塞的問題仍然存在。以圖輔助解釋這個情況。(c)以圖輔助，解釋方案二如何能抒緩紅磡海底隧道的交通擠塞問題。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)紅磡海底隧道屬於非純共用品。紅磡海底隧道有「同用」的性質，然而當隧道出現交通擠塞時，它便會具獨享性。因為每增加一輪汽車，隧道便會變得更擠塞，其他駕駛者便不能享受隧道為他們帶來的方便。(b)假設現行收費為P0。當隧道收費由 P0 提高至 P1，若人們對紅磡海底隧道所提供的服務的需求屬低彈性，需求量下降的百分率少於價格上升的百分率，人們對紅磡海底隧道所提供的服務的超額需求只會由(Q2 – Q0)減少至(Q1 – Q0)，交通擠塞的問題仍然存在。(c)紅磡海底隧道和東區海底隧道所提供的服務在一定程度上屬於代替品。當東區海底隧道的收費下降，人們對紅磡海底隧道所提供的服務的需求會下降，導致對它的超額需求量由(Q2 – Q0)減少至(Q1 – Q0)。交通擠塞的問題因此得以抒緩。",
  "marks":"(a)紅磡海底隧道屬於非純共用品。(1分)紅磡海底隧道有「同用」的性質，然而當隧道出現交通擠塞時，它便會具獨享性。因為每增加一輪汽車，隧道便會變得更擠塞，其他駕駛者便不能享受隧道為他們帶來的方便。(2分)(b)假設現行收費為P0。當隧道收費由 P0 提高至 P1，若人們對紅磡海底隧道所提供的服務的需求屬低彈性，需求量下降的百分率少於價格上升的百分率，人們對紅磡海底隧道所提供的服務的超額需求只會由(Q2 – Q0)減少至(Q1 – Q0)，交通擠塞的問題仍然存在。(3分)(c)紅磡海底隧道和東區海底隧道所提供的服務在一定程度上屬於代替品。當東區海底隧道的收費下降，人們對紅磡海底隧道所提供的服務的需求會下降，導致對它的超額需求量由(Q2 – Q0)減少至(Q1 – Q0)。交通擠塞的問題因此得以抒緩。(3分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"10",
  "question": "在2010-11年度的施政報告中，「貧富差距」是其中一個施政重點。行政長官曾蔭權宣佈了一系列旨在收窄收入差距的措施，包括成立關愛基金、推出「鼓勵就業交通津貼計劃」及為最低工資立法。(a)舉出兩種量度收入不均的指標。(b)指出並解釋兩個導致人們工資收入不同的因素。(c)「鼓勵就業交通津貼計劃」資助全港合資格的低收入在職人士的交通費用，金額為每人每月六百元。(i)這項政策的目的是達致成果均等化還是機會均等化？試解釋。(ii)受惠於計劃的低收入在職人士的職業流動性和地域流動性會如何受到影響？(d)你是否支持為最低工資立法以減低收入不均？解釋你的答案。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)- 收入分配 - 洛倫茨曲線 - 堅尼系數 (b) 工資收入不同的因素包括(連解釋)：- 天賦才能的差異 - 教育與培訓 - 工時長短的差異 - 補償差異 - 工資歧視 - 工會的保護 (c)(i)這計劃的目的是達致機會均等化。因為計劃能夠協助弱勢社群，令他們不會因交通費問題而不能到離居住地方較遠的地方工作。(ii)這些低收入在職人士的職業流動性不會受到影響。這些低收入在職人士的地域流動性會上升。(d) - 支持。為最低工資立法能提高低薪工人的收入。或 - 不支持。最低工資法可能會增加失業率。要有效抒緩收入不均的情況，政府或要相應提供失業援助。或 - 任何合理答案(連解釋)",
  "marks":"(a)- 收入分配 - 洛倫茨曲線 - 堅尼系數 (b) 工資收入不同的因素包括(連解釋)：- 天賦才能的差異 - 教育與培訓 - 工時長短的差異 - 補償差異 - 工資歧視 - 工會的保護 (c)(i)這計劃的目的是達致機會均等化。因為計劃能夠協助弱勢社群，令他們不會因交通費問題而不能到離居住地方較遠的地方工作。(2分)(ii)這些低收入在職人士的職業流動性不會受到影響。(1分)這些低收入在職人士的地域流動性會上升。(1分)(d) - 支持。為最低工資立法能提高低薪工人的收入。(3分)或 - 不支持。最低工資法可能會增加失業率。要有效抒緩收入不均的情況，政府或要相應提供失業援助。(3分)或 - 任何合理答案(連解釋)(3分)"
},{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"11",
  "question": "假設甲經濟正面對通貨緊縮差距。為了消除通貨緊縮差距，政府正計劃降低薪俸稅稅率。(a)甚麼是通貨緊縮差距？(b)降低薪俸稅稅率如何有助達致政府的目標？以圖輔助，解釋你的答案。(c)試舉出另外兩項有助消除通貨緊縮差距的政策。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)通貨緊縮差距是短期均衡產出水平低於長期均衡產出水平的差額。(b)降低薪俸稅稅率令人們的可支配收入上升，他們會增加消費。私人消費支出會上升，總需求便會上升。AD曲線會由AD1向右移至AD2。物價水平會由P1上升至P2。產出水平會重回充分就業水平(Yf)。(c)建議的政策包括：- 調低利得稅稅率 - 增加對生產者的津貼 - 任何合理答案",
  "marks":"(a)通貨緊縮差距是短期均衡產出水平低於長期均衡產出水平的差額。(2分)(b)降低薪俸稅稅率令人們的可支配收入上升，他們會增加消費。私人消費支出會上升，總需求便會上升。AD曲線會由AD1向右移至AD2。(2分)物價水平會由P1上升至P2。產出水平會重回充分就業水平(Yf)。(2分)(c)建議的政策包括：- 調低利得稅稅率 - 增加對生產者的津貼 - 任何合理答案(最高2分)"
}]